「正義之師作戰」是美國在1989年對巴拿馬發動的入侵行動

「拉美香港」巴拿馬
世界盃決賽週快將舉行，今屆有兩枝首次亮相的國家隊，除了「神奇球隊」冰島，還有更神奇的中北美洲賽區巴拿馬。巴拿馬在去年 10 月最後一輪分組賽，獲得最後一個直接晉身決賽週的資格，而被踢走的，包括一手催生巴拿馬獨立、和巴拿馬愛恨交纏的超級大國美國。巴拿馬打入決賽周，也成了這個拉美小國走向國際舞台的里程碑。

我們對巴拿馬的認識，除了運河、毒品、《巴拿馬文件》，或許就是去年突然宣佈與台北斷交、與北京建交的新聞。但其實巴拿馬有更重要的全球地緣政治角色，有點像昔日香港，具有左右逢源的先天特性，同時也有獨一無二的戰略價值。巴拿馬的獨立，本來就是人為的，美國因為要完全控制巴拿馬運河，策動當地脫離哥倫比亞獨立，自此巴拿馬成了美國「後院」，美國也通過掌控殖民地「運河區」，和曾經建立的美軍基地，掌握了巴拿馬經濟、軍事命脈。

有了運河，巴拿馬長期是南北美洲地下經濟的樞紐，也是各方走私、販毒、漏稅、和政府通過「白手套」執行非常任務的地方，這些都和昔日香港、澳門異曲同工。因此，各方地上、地下勢力都有代表在巴拿馬，巴拿馬權貴也要和各路神仙打交道，著名的前總統諾列加就是典型例子。諾列加是美國一手培訓的軍人，曾在台灣受訓，也為美國中情局工作，掌權初時完全得到美國支持。但後來因為利益分配不均，美國和他翻臉，並以諾列加和哥倫比亞大毒販艾斯高巴合作往美國運毒為由，將之列為「國際毒販」、「獨裁者」。同時美國在哥倫比亞進行反毒戰爭，而哥倫比亞是拉美少數右翼長期掌權的國家，即使是左翼反美思潮高漲時，也依然是高調親美的盟友。

1989 年12月20日，美國總統老布殊以「反獨裁」之名突襲巴拿馬，重新掌管巴拿馬運河區，諾列加不久被美國拘捕判刑，最終被引渡回巴拿馬，去年病逝。儘管聯合國譴責美國入侵巴拿馬，但這個速戰速決的入侵卻非常有效，令巴拿馬運河區在過渡期維持在美國影響範圍之內，甚至有評論認為，這個軍事行動定下之後對伊拉克戰爭的戰術。

後諾列加時代的巴拿馬發展一日千里，尤其是1999 年美國完全歸還運河區後，更成為中美在拉美博弈的棋子。2000 年開始，巴拿馬經濟增長非常強勁，國民生產總值由不足 5000 美元升至 13000 美元，當中既受惠於中國製造業的快速增長，也與美國對運河需求上升有關。2016 年峻工的運河擴建工程，令巴拿馬運河的競爭門檻進一步提高，鄰國尼加拉瓜近年聲稱要建新運河「分流」，也只聞樓梯響，相信是中國外圍組織的對衝壓力而已。美國離開運河區後，香港公司成為管理運河兩端港口的新營運者，「拉美香港」選擇了「真香港人」來處理種種複雜的地上地下角力，也是獨具慧眼。巴拿馬打入決賽周了，香港又有那麼一天嗎？

小詞典：諾列加（Manuel Noriega，1934-2017）

巴拿馬軍事強人，軍人出身，曾在秘魯、美國、台灣受訓，1968年和其他軍人一起發動兵變掌權，1983年成為國家實質最高領導人，1989年被逼「還政於民」舉行選舉，因為不承認反對派當選的選舉結果，被美國出兵干涉，旋即被美國拘捕，因為走私毒品、敲詐勒索等被判監四十年，後來被引渡回巴拿馬，2017年病逝。

信報財經新聞，2018年2月23日

沈旭暉